**ThinkPad**是一个[筆記型電腦的品牌](../Page/筆記型電腦.md "wikilink")，此品牌的攜帶式電腦在2005年以前是由[IBM的PC事业部所设计](../Page/IBM.md "wikilink")、製作并销售。在2005年之后，由于[联想收购IBM的PC事业部](../Page/联想集团.md "wikilink")，ThinkPad商标便歸联想所有，ThinkPad品牌的计算机改由联想公司制造与销售。

ThinkPad是唯一被[国际太空站认可使用的笔记本电脑品牌](../Page/国际太空站.md "wikilink")\[1\]。

## 历史

### 名字

“ThinkPad”这个名称的灵感来自IBM的便笺簿。每一位IBM的雇员或到IBM訓練中心受訓的人，都会拿到一本便笺簿（“便笺簿”英文为“pad”），上面印着企业的座右铭“THINK”（Think精神来源于IBM公司创始人之一、精神领袖[托马斯·J·沃森](../Page/托马斯·J·沃森.md "wikilink")）\[2\]。當時擁有IBM
「Think」便笺簿的IBM員工Denny
Wainwright提議使用「ThinkPad」為產品名\[3\]\[4\]，但被IBM的公司的命名委員反對，因為當時的IBM電腦皆使用數字命名，而後因為記者和大眾的讚揚而留下。\[5\]

### 早期产品

IBM在1992年10月5日发布ThinkPad产品，其中就包括ThinkPad
700。最初的ThinkPad并没有键盘，理应属于[平板电脑的范畴](../Page/平板电脑.md "wikilink")。它装配有黑白[液晶显示屏](../Page/液晶显示屏.md "wikilink")、替代硬盘驱动器的40
MB[闪存](../Page/闪存.md "wikilink")、基于[Go的](../Page/GO_Corporation.md "wikilink")[PenPoint
OS操作系统和IBM研发的笔迹识别系统](../Page/PenPoint_OS.md "wikilink")。IBM随后又发布了预装Microsoft
Windows 3.1且带有键盘的ThinkPad，售价US$4,350，重3千克（6.5l磅），尺寸是2.2×11.7
×8.3英寸（56×297×210毫米）。它还装配了当时最大的10.4英寸（264毫米）液晶显示屏，25 MHz
386SX[中央处理器](../Page/中央处理器.md "wikilink")，120
MB硬盘驱动器还有一个带有TrackPoint指点杆的键盘。红色TrackPoint被安装在键盘上，不須滑鼠而能够在飞机客舱托架上使用便携式电脑，小红点也成为了ThinkPad品牌Logo的一部分。

### 產品设计

[Shoukadou_bentou.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Shoukadou_bentou.jpg "fig:Shoukadou_bentou.jpg")
ThinkPad最初的设计工作是由意大利設計師Richard
Sapper和山崎和彦（IBM位于[日本](../Page/日本.md "wikilink")[神奈川县](../Page/神奈川县.md "wikilink")[大和市的設計中心主管](../Page/大和市.md "wikilink")）共同承担。ThinkPad纯黑色外观的灵感来自日本传统的一种[漆器饭盒松花堂](../Page/漆器.md "wikilink")[便當](../Page/便當.md "wikilink")，它通体黑色且常用来装午饭。

ThinkPad自问世以来一直保持着黑色的经典外观（因此被称为「小黑」）并对技术有着自己独到的见解，如[TrackPoint](../Page/TrackPoint.md "wikilink")（第三代笔记本电脑鼠标-指点杆，由于使用红色而被成为“小红帽”）、[ThinkLight](../Page/ThinkLight.md "wikilink")（键盘灯，自2012年起逐渐被背光键盘所替代）、全尺寸[键盘和](../Page/键盘.md "wikilink")[APS](../Page/APS.md "wikilink")（Active
Protection System，主动硬盘保护系统）。

尽管采用平版电脑设计的ThinkPad在商业上并不成功，但是它和[Apple
Newton共同开创了人类使用](../Page/Apple_Newton.md "wikilink")[PDA](../Page/PDA.md "wikilink")（Personal
Digital Assistant，个人数字助理）和移动计算的时代。

## ThinkPad系列分类

以下是ThinkPad近年来所有系列的列表：

### 生產中

  - L系列：適合企业级用户的笔记本电脑，为商务标杆T系列的降级版本
  - S系列：轻薄型笔记本电脑，起初仅向日本市场销售。
  - T系列：ThinkPad的旗舰机型，轻薄機型，高端商务机型。拥有两个内置硬盘驱动器，其中一个在光驱位，使用9.5毫米的UltraBay。
  - X系列：轻薄型笔记本电脑，定位為高度可攜的系列。以輕薄高續航力為主要特點。主要產品線使用 12 英寸螢幕，搭配內建硬碟，機身無
    Ultrabay 以及光碟機，無獨立顯示晶片。配備標準電池重量約 1.35 KG 。 2008年2月曾推出 X300
    系列，搭配13英寸螢幕並俱備光碟機。2010年1月推出的X100e为11.6英寸。2011年推出的ThinkPad
    X1採14英寸鏡面螢幕和懸浮式鍵盤。
  - X系列平板：除了具有X系列产品的所有功能外，还可以通过四相合金铰链使MultiView / MultiTouch / SuperView
    SXGA+屏幕旋转180度，成为一台平板电脑。配套的数字笔具有橡皮擦功能，即倒过来使用可以擦除。

<!-- end list -->

  - E系列：又稱Edge系列，自2010年1月开始销售，自SL系列衍生而來，屏幕有三种尺寸，分别是13.3寸、14寸、15.6寸（個別型號採鏡面螢幕）。这也是ThinkPad首次和AMD合作推出笔记本，针对中小企业用户，以及中国的在校大学生，刚进入职场的对笔记本电脑有一定需求的人员。同样是便携的设计。在外观方面打破了以往“小黑”的界限，同时推出了黑色、红色和白色三种款式。和X100e一样，该系列也首次采用了懸浮式鍵盤的设计。并且在E430这个系列推出之后采用了下沉式的屏幕轴承设计
  - P系列：定位为原W系列的工作站替代型的延伸，且专为ISV认证而设计，配备高专绘图显卡和高性能CPU，多了一个或几个硬盘槽位。

### 已停產

  - A系列：A系列被设计成全能型的机器，配置的硬體足以取代桌上型電腦，它的名字即是取自“All-in-one”的意思，重量重、体积大，因此它是当时体积最大和最笨重的ThinkPad机器，甚至同期T系列上没有的特性它都拥有，总共拥有三个驱动器插槽，其中兩个是可换的。部分型号以“p”结尾的机型是ThinkPad中最先使用15英寸UXGA“FlxView”液晶显示屏技术的。A系列于2002年與i系列併入R系列後停产。
  - G系列：G系列-{只}-有两种型号，G40与G41。作为一款体积庞大又笨重的机器，同时配备了桌面型处理器，因此电池续航时间短，这种型号随后被作为桌面机的替代品。G系列已于2005年停产。
  - i系列：价钱便宜的低端机型，由第三方厂商（如[宏碁](../Page/宏碁.md "wikilink")、[长城国际](../Page/长城国际.md "wikilink")）在IBM的技术许可下代工生产。i系列引入了ThinkLight功能同时也是第一款配备了无线局域网的笔记本电脑。i系列已于2001年停产。
  - Z系列：自2005年开始生产，Lenovo收购IBM
    PCD事业部后推出的首个系列，首个ThinkPad的宽屏笔记本，首次采用镁制防滚架。已停产。
  - R系列：R系列是 ThinkPad
    主要產品系列，價格平價。主要使用14英寸螢幕，採用的配置通常較T系列低，並且較同期T系列來得稍重、稍厚一些，與旗艦款與T系列做出區隔。後來由於R/T系列趨同，加上T系列價格逐漸降低使得兩系列差異愈來愈小，因此併入T系列後停產。
  - SL系列：SL系列比R系列更低價，同時也採用了反ThinkPad系列傳統的钢琴烤漆A面板[螢幕](../Page/螢幕.md "wikilink")。
  - W系列：定位為原先A系列中帶有p的工作站替代型的延伸，且專為ISV認證而設計，配備高專繪圖顯示卡，多了一個硬碟槽位。

## ThinkPad型号详细信息

  - ThinkPad 235
      - 2607型，即仅供日本的ThinkPad
        235型，它是[IBM](../Page/IBM.md "wikilink")／[Ricoh](../Page/Ricoh.md "wikilink")
        [RIOS的后续产品](../Page/RIOS.md "wikilink")。
        它也被广泛的叫做Clavius或者Chandra2，这款机器包括许多不平常的功能，例如包括3个PCMCIA插槽和同时支持两个摄像机电池作为电源。这款机器采用一颗[英特尔](../Page/英特尔.md "wikilink")[奔腾MMX](../Page/奔腾.md "wikilink")
        233 MHz中央处理器，并且支持最多160 MB的内存，并且包括了一块支持UDMA功能的笔记本2.5英寸硬盘。[日立在销售Chandra](../Page/日立.md "wikilink")2时用的名字叫做Prius
        Note 210.

<!-- end list -->

  - ThinkPad 240
      - ThinkPad 240（X, Z）有从Intel Celeron到600
        MHz的奔腾III处理器的CPU配置。内存也扩展到320MB。配备键距为18毫米，屏幕为10.4英寸。该系列也是ThinkPad第一批有嵌入式迷你PCI插槽的产品。240系列没有光驱和磁盘驱动器。其显著特点是，自选的电池扩展放到底部，使其看起来有点臃肿。净重1.3kg，这是ThinkPad有史以来最小最轻的一个系列。

<!-- end list -->

  - ThinkPad 300系列
      - ThinkPad
        300系列（300、310、350、360、365、380、385、390及所有的子系列）有着很长的产品线，从486SX-25直到Pentium
        III 450。尽管其较新型号的机器大而且稍微慢一些，但它的确是一款便宜的ThinkPad。

<!-- end list -->

  - ThinkPad 500系列
      - 500系（500、510、560（E, X, Z）、570
        (E)）是當年的重點輕薄型ThinkPad.從開始時使用486SX2-50
        Blue lightening處理器發展至使用Pentium III
        500Mhz處理器。這系列機器-{只}-有一內置硬盤，所有其他驅動器都是外置，或像570般裝在Ultrabase中。

<!-- end list -->

  - ThinkPad 600系列
      - 600系列（600, 600E和600X）是后来著名的T系列的直系祖先，它以移动性和坚固性著名。600系列包括一个12.1"
        SVGA或者13.3" XGA TFT
        LCD显示器，奔腾MMX，奔腾2或者奔腾3中央处理器，全尺寸键盘，和一个光驱槽，全部重量大约2.3公斤。IBM用了一种轻重量但是高强度的碳纤维塑料实现了如此轻巧的笔记本电脑。

<!-- end list -->

  - ThinkPad 700系列
      - 700系列（700、701、730（手写型）、750、755、760、765、770，许多都有子型号）是當年使用[英特爾](../Page/英特爾.md "wikilink")[處理器的ThinkPad中最尖端的](../Page/處理器.md "wikilink")。它們都擁有當畤最好的[顯示屏](../Page/顯示屏.md "wikilink")，最大容量的[硬盤](../Page/硬盤.md "wikilink")，和最高速的[處理器](../Page/處理器.md "wikilink")。
      - 701外號“Butterfly”（[蝴蝶機](../Page/TrackWrite.md "wikilink")），因為它的鍵盤為了能夠塞進較細小的空間而分成兩部份。當它收藏時，會上、下移開塞進電腦內，到打開時又會左、右展開，就像蝴蝶展翅一樣。

<!-- end list -->

  - ThinkPad 800系列
      - 800系列（800、820、821、822、823、850、851、860）是一种非常罕见的基于PowerPC架构而非x86的笔记本电脑。它采用PowerPC
        603e中央处理器，在860信号中，这颗中央处理器的速度达到100MHz或者166MHz。800型可能采用了一颗603处理器，但是不确信这是否只是实验目的。800系列采用SCSI
        2接口而不是IDE接口。800系列价格非常昂贵，其中850型号可能价值12,000美元。800系列运行在Windows NT
        3.5或者4.0, OS/2, AIX 4.14, Solaris Desktop 2.5.1
        PowerPC版或[Linux](../Page/Linux.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - ThinkPad Transnote
      - IBM
        Transnote是一部筆觸式筆記本電腦，資料輸入可以通過鍵盤、[TrackPoint](../Page/TrackPoint.md "wikilink")、設有感應器的紙張筆記本或用觸控筆觸碰顯示屏來進行。此ThinkPad是基於前代的筆觸式筆記型電腦（360P
        (E)、730 (E)、755 (P)）擴展而來。

<!-- end list -->

  - ThinkPad A系列
      - A系列是一款多功能且产量不小的产品，配置的硬盘足以取代台式机，它也是当时最大最重的一个系列。在A系列的基础上，发展出了后来的G系列和R系列。

<!-- end list -->

  - ThinkPad i Series s30/ThinkPad s30/ThinkPad s31
      - 自从ThinkPad X20问世后，ThinkPad
        570与240的产品线就被并入新一代X-Series了。ThinkPad国际机种的产品线也明确的区分为T、A、X、I这四种。然而对迷你notebook情有独钟的日本人而言，可是不愿意放过10.4吋LCD尺寸的机种。在大和实验室研发下，终于造出了专为日本市场量身订制的新型ThinkPad---ThinkPad
        i-Series
        s30。该型号将当时主流的x20的配置，放入了10.4英寸的机身内，重量仅为1.45kg（配备标准电池）。该型号还有大量创新点：去掉了当时Thinkpad上传统的COM和LPT端口，只保留USB（1.1）；创新性加入IEEE
        1394和Wireless
        LAN（就是WiFi，802.11b），但两者只能选其一。最重要的，该型号LCD背版改用铝镁合金，而且部分型号采用了钢琴黑的镜面背版（后来Thinkpad
        10周年限量纪念版也有采用）。
      - ThinkPad i Series s30所预载的是Windows Me，后来考量到商业用途而推出预载Windows 2000
        Professional的机型，同时将镜面背版取消。名称也改为ThinkPad
        s30。后来因该系列受到日本本土以外的追捧，针对亚洲市场（目前仅确定有香港和台湾）推出了ThinkPad
        s31，配置一样，键盘换成标准美国英文键盘或者台湾键盘。最重要的，ThinkPad s31全部采用采用了钢琴黑的镜面背版。

<!-- end list -->

  - ThinkPad R40系列
      - 配置有英特尔奔腾4M处理器，包含40和40e两款，支持多系统。

<!-- end list -->

  - ThinkPad T2x系列（T20，T21，T22，T23）
      - T2x系列是采用移动奔腾III处理器的，中等尺寸的光软互换机型。采用的处理器从[0.18微米工艺的](../Page/0.18微米製程.md "wikilink")700MHz奔腾III处理器到[0.13微米工艺的](../Page/0.13微米製程.md "wikilink")1200MHz
        Tualatin核心奔腾III-M处理器。标配14.1英寸XGA显示屏，UltraBay
        2000设备仓位（内置一可替换的光驱），S3
        Savege/IX-MV显示芯片（含8MB显存，T23含16MB显存），以及Cirrus Logic
        CS4614声音芯片。以上的配置在不同的机型中有细微的变化。
      - 该系列中引入了称为ThinkLight的键盘照明设备，位于显示屏上框正中偏左的位置，使用Fn+PgUp键可以将其打开。其合成材料屏幕上盖用钛合金加强。系统可以使用Mini
        PCI扩展卡，可能是调制解调器和／或Ethernet网络适配卡。在某些型号的T23中，内置有符合Wi-Fi标准的无线网络天线，使得使用Mini
        PCI接口的无线网卡成为可能。T2x系列并不含有后续型号中采用的主动式硬盘保护装置和指点杆触摸板二合一设备。T系列被黑色无光橡胶涂层覆盖，屏幕上盖边含有勾扣，在合上笔记本电脑后与基座扣合，可有效消除上盖的扭曲。
      - 这是一个可方便地拆装和升级的系列。

<!-- end list -->

  - ThinkPad T3x系列
      - \-{只}-有T30型號。使用Intel Mobile Pentium
        4，速度從1.6GHz至2.4GHz。顯示卡使用Radeon
        7500，有16MB獨立的顯示記憶體，顯示器大小為14.1吋，解析度為1024 x 768或1400 x
        1050。包括內建安全子系統，[UltraNav](../Page/UltraNav.md "wikilink")
        touchpad，256MB標準記憶體，內建20/40/60GB硬碟，[UltraBay
        Plus](../Page/UltraBay_Plus.md "wikilink")
        drive，無線網路，以及[Bluetooth](../Page/Bluetooth.md "wikilink")。
      - 它的殼是強化過的鈦合金，和T4x系列比起來稍微巨大些。

<!-- end list -->

  - ThinkPad T4x系列
      - 包括T40，T41，T42，T43以及其包含的“p”系列（高性能"Performance"例如T43p）。一台典型的T4X机器重约2.2kg（4.9磅），略比600系列小巧，而其特点是应用了[Intel
        Pentium
        M](../Page/Intel_Pentium_M.md "wikilink")（[英特尔奔腾M](../Page/英特尔奔腾M.md "wikilink")）处理器（从[Intel](../Page/Intel.md "wikilink")
        Pentium M 1.3 Ghz到Intel Pentium M 770 @ 2.13
        Ghz），14.1或15英寸LCD（[液晶显示器](../Page/液晶显示器.md "wikilink")，[XGA](../Page/XGA.md "wikilink")，[SXGA+标准](../Page/SXGA+.md "wikilink")），型使用了集成显卡Intel
        GMA 900（Intel Graphics Media Adapter
        900）或独立的显卡（[ATI](../Page/ATI.md "wikilink")
        [Radeon](../Page/Radeon.md "wikilink") 7500，9000，9600，X300，[Fire
        GL](../Page/Fire_GL.md "wikilink") 9000，Fire GL T2及Fire GL
        V3200，其硬盘有从30GB到100GB不等的容量，并应用了Active Protection
        System（活动保护系统，官方称为安全气囊技术）以保护硬盘（T41及以后的型号）。"p"系列（移动工作站型）采用14英寸SXGA+或15英寸UXGA
        FlexView显示屏（拥有超宽视角和高密度像素，分辨率可达1600x1200）。这些大屏幕型号明显地比同系列型号要重，包含光驱和电池的重量为2.7公斤。某些T42和T43型号内置有光学指纹识别装置。

<!-- end list -->

  - ThinkPad T6x系列
      - 到2008年为止包括T60及T61系列，作为T4x系列的换代产品，这是T系列首次采用英特尔双核技术的[酷睿处理器](../Page/酷睿.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - ThinkPad T400\&T500系列
      - Lenovo在2008年推出的这个系列中正式将[lenovo标志印在了ThinkPad的上盖上](../Page/lenovo.md "wikilink")，并且全部使用宽屏。该系列是T6x系列的升级，自这个系列起，ThinkPad改变了命名方式，数字第一位的4/5代表屏幕尺寸（14吋／15吋）。

<!-- end list -->

  - ThikPad T410&510系列
      - Lenovo在2010年1月发布了使用英特尔最新处理器i5和i7架构的笔记本电脑，设计风格是总体按照按照T400S来进行的规划。這是Thinkpad第一次在T系列的普通機型上使用增大了Esc鍵的新款鍵盤。

<!-- end list -->

  - ThinkPad W5xx系类
      - 作为2009年同时期推出的T400\&T500的高端工作站机型，运用了与T500不同的工作站显卡和高分辨率的屏幕并通过ISV验证的兼容性。
      - 2010年一月，采用最新的i7至尊版处理器的新款的W510发布了，这次的W510携带有顶级的高分辨率，高亮度并支持多点触摸的屏幕。拥有四个内存拓展条，最高支持16GB内存。
      - 2011年，搭载新平台的W520发布了，相比前代，拥有更好的散热和系统性能。
      - 2012年，采用新款背光（部分型号拥有）孤岛式键盘的T530\&W530上市，替代了传统键盘的新款Thinkpad高端型号却饱受争议。

<!-- end list -->

  - ThinkPad X2x系列（X20，X21，X22，X23，X24）
      - X2x系列是采用移动式奔腾3处理器，总重量小于2公斤的机器。其中中央处理器的频率从500 MHz到1+ GHz。其他部件包括12.1
        inch XGA液晶显示器，ATI Rage Mobility M1（X20, X21）或者Radeon Mobility
        M6（X22, X23,
        X24）显卡。并且采用了miniPCI界面的调制解调器或者网卡。在X22和以后的机器上面还能够支持无线网卡。UltraBay
        2000光驱能够安装在UltraBase接口的光软互换槽裡，并且在安装了辅助电池后能够支持机器工作高达5小时。

<!-- end list -->

  - ThinkPad X3x series（X30, X31, X32）
      - 使用Intel Pentium III Mobile（X30）或Pentium M（X31,
        X32）配有12.1吋XGA顯示器，FireWire及USB連接埠，Compact
        Flash卡插槽。沒有內建光驅。

<!-- end list -->

  - ThinkPad X4x Series
      - 是超級輕的X系列示範，-{只}-有1.2公斤（2.7磅），比前一系列X31輕了25%
        [1](https://archive.is/20130102063628/http://news.com.com/2100-1005_3-5152653.html?part=rss&tag=feed&subj=news)

<!-- end list -->

  - ThinkPad X6x
    Series（[X60](../Page/X60.md "wikilink")，X60s，X60t，X61，X61s，X61t）
      - 是第一個使用Intel
        "Yonah"雙核心處理器的X系列ThinkPad。X6x系列是最後一款使用12.1英寸4:3普通屏幕的Thinkpad筆記型電腦。其後續機型均採用了寬屏的設計。由於其輕薄便攜的設計初衷，X6x系列并沒有附帶內置光驅，用戶可以另購底座來實現光碟讀寫，以及USB擴充，打印機信號輸出等功能。其中X60s和X61s為採用了低壓版本處理器的長時間續航機型。X60t和X61t為屏幕可旋轉的平板機型。

<!-- end list -->

  - [ThinkPad X300系列](../Page/ThinkPad_X300.md "wikilink")
      - 超轻薄型笔记本。13.3英寸LED背光显示屏，重量大约1.33公斤，CPU采用Intel Merom Santa Rosa
        Dual Core CPU（2.0 Ghz / 880 Mhz），64 GB SSD，最高4GB DDR2
        PC2-5300内存，电池使用时长4小时\[6\]。

<!-- end list -->

  - X301机型是X300是升级版，最高支持SU9600（1.6GHZ）CPU，4GB RAM，128GB
    SSD.是全世界最轻薄的全内置笔记本电脑。它相比其他品牌的超薄电脑最大的优势是带有光驱，并且拥有碳纤维防滚架。

<!-- end list -->

  - ThinkPad X200/X200s, X201/X201s, X220, X230 系列
      - 超轻薄笔记本，使用12吋宽屏。可選擇採用SSD固態硬盤，配備3G WWAN信號天線，擁有9.8小時的續航時間。 X220
        起開始部份機種可搭配 IPS 螢幕。 X230 引進6列孤島式鍵盤取代傳統7列鍵盤。

<!-- end list -->

  - ThinkPad X240 系列
      - 採用12吋寬螢幕顯示的 Ultrabook 。搭配6列孤島式鍵盤。並使用小紅點按鍵觸控化的設計。 X240
        採用低電壓處理器，最高可搭配 Intel Core-i7 4200U 。

<!-- end list -->

  - ThinkPad X1系列
      - X系列的改進機型，與2011年6月7日在英國發佈。重量為1.36-1.72公斤，厚度為16.5釐米（前）-21.5釐米（后）。是迄今最薄的Thinkpad筆記本。配備13寸寬屏，可選配SATA傳統硬盤或者SSD固態硬盤。續航時間8小時。该系列经过多年的发展已经有了
        X1 Carbon、X1 Yoga 、X1 Tablet 与 X1 Extreme 四个子系列。

<!-- end list -->

  - ThinkPad W700\&W700ds\&W701\&W701ds
      - 定位移动图形工作站的最新系列产品，屏幕大小为17吋，其中W700ds和W701ds均带有一块大小约为10吋的抽取式屏幕，ds意为Double
        Screen，命名方式类似[NDS](../Page/NDS.md "wikilink")。

## ThinkPad UltraBay

UltraBay是ThinkPad可扩展裝置插槽的名字。它先在ThinkPad
750系列被引入，其後每一代ThinkPad的UltraBay都幾乎會被重新設計。

下表是每一種UltraBay的概要，包括在何種型號出現過以及有那些裝置可供配搭。這留意G系ThinkPad的光盤驅動器並不是UltraBay裝置一員，它是緊固並不可以移除的。

不同的UltraBay型號之間最顯著的分別在於其大小。例如，早期的A、T和X系可以容納高達12.5毫米厚的UltraBay裝置，而現在的T和X系只限於9.5毫米厚的，X300系列拥有7毫米的UltraBay装置。

## ThinkPad UltraBay命名法

| UltraBay Type            | Featured in                                                                                              | Available devices                                                                                                           |
| ------------------------ | -------------------------------------------------------------------------------------------------------- | --------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| UltraBay                 | All 760's and 765's                                                                                      | FD, CD, Extra PCMCIA, HD, Battery, ZIP-100                                                                                  |
| UltraBay II              | 770, 770E, 770ED, 770X, 770Z                                                                             | FD, CD/DVD, CD-RW/DVD, HD, Battery, ZIP-100, ZIP-250, LS-120                                                                |
| UltraBay FX              | 390, 390E, 390X                                                                                          | FD, CD/DVD, CD-RW/DVD, Battery                                                                                              |
| UltraSlimBay             | 570, 570E, 600, 600E, 600X                                                                               | FD, CD/DVD, CD-RW/DVD, HD, Battery, ZIP-100, ZIP-250, LS-120                                                                |
| UltraBay 2000            | A20, A21, A22, T20, T21, T22, X20, X21, X22, X23, X24                                                    | FD, CD/DVD, CD-RW/DVD, Multiburner, HD, Battery, ZIP-100, ZIP-250, LS-120, LS-240                                           |
| UltraBay Plus            | A30, A30p, A31, A31p, R30, R31, R32, R40, T23, T30, X30, X31                                             | FD, CD/DVD, CD-RW/DVD, Multiburner, HD, Battery, ZIP-100, ZIP-250, WorkPad Cradle, Numberpad, and all Ultrabay 2000 devices |
| UltraBay Slim            | T40, T40p, T41, T41p, T42, T42p, T43, T43p, X4 UltraBase, Z60t, T60, T60p, Z61t, T61, T61p, X6 Ultrabase | CD/DVD, CD-RW/DVD, Multiburner, Blu-Ray Burner, HD, Battery                                                                 |
| UltraBay Enhanced        | R50, R50p, R51, R52, Z60m, Z61m, Z61p                                                                    | CD/DVD, CD-RW/DVD, Multiburner, Blu-Ray Burner, and all UltraBay Slim devices                                               |
| Serial UltraBay Slim     | T400, T500, W500, X200 UltraBase                                                                         | CD/DVD, CD-RW/DVD, Multiburner, Blu-Ray Burner, DVD-Burner/Blu-Ray Reader, HD, Battery                                      |
| Serial UltraBay Enhanced | R400, R500, W700, W700ds                                                                                 | CD/DVD, CD-RW/DVD, Multiburner, Blu-Ray Burner, DVD-Burner/Blu-Ray Reader, and all Serial UltraBay Slim devices             |
|                          |                                                                                                          |                                                                                                                             |

Overview of UltraBay types and available devices

## 其他

  - ThinkPad是開源碼作業系統[OpenBSD開發人員當中最受歡迎的攜帶型電腦](../Page/OpenBSD.md "wikilink")，而ThinkPad
    X40更是最受系統支持的攜帶型電腦型號之一。

## 图片

<File:IBM> Thinkpad R51.jpg|IBM ThinkPad R51 <File:Touchpad> -
Trackpoint.jpg|[触摸板](../Page/触摸板.md "wikilink")。（低端R61e取消了触摸板。）
<File:Thinkpad> logo.jpg|IBM时代的ThinkPad标志 <File:Lenovo> ThinkPad
Logo.jpg|[联想集团收购ThinkPad后的新标志](../Page/联想集团.md "wikilink")

## 参见

  - [ThinkCentre](../Page/ThinkCentre.md "wikilink")
  - [TravelMate](../Page/TravelMate.md "wikilink")
  - [Lifebook](../Page/Lifebook.md "wikilink")

## 参考文献

<div class="references-small">

<references />

</div>

## 外部链接

  - [thisisthinkpad.com](http://www.thisisthinkpad.com), This Is
    ThinkPad (聯想ThinkPad官方網站)

<!-- end list -->

  - [ThinkPad
    Space（www.thinkpadspace.com）](http://www.thinkpadspace.com/search/label/ThinkPad)
  - [ThinkPad Open
    Forum（thinkpads.com）](https://web.archive.org/web/20170602212836/https://forum.thinkpads.com//)
  - [Linux on Thinkpads (user
    experiences)](http://www.linux-on-laptops.com/ibm.html)
  - [ThinkWiki - a ThinkPad Wiki with a focus on
    Linux](http://www.thinkwiki.org)
  - [Unofficial ThinkPad mailing list
    (since 1993)](https://archive.is/20121212053730/http://zurich.csail.mit.edu/hypermail/thinkpad/)
  - [Linux-ThinkPad mailing
    list](http://www.linux-thinkpad.org/mail-list.html)
  - [Linux Laptop and Notebook Installation Survey:
    Lenovo](https://web.archive.org/web/20060208030422/http://tuxmobil.org/ibm.html)
  - [Complete List and Specifications of Current
    ThinkPads](ftp://ftp.software.ibm.com/pc/pcinstitute/psref/tabook.pdf)
  - [Partial List and Specifications of Discontinued
    ThinkPads](ftp://ftp.software.ibm.com/pc/pcinstitute/psref/tawbook.pdf)
  - [ThinkPad Portal & Community
    (German)](https://web.archive.org/web/20140106193623/http://thinkpad-portal.de/)
  - [ThinkPad Specifications
    Reference](http://www.ertyu.org/steven_nikkel/thinkpadspecs.html)
  - [IBM PowerPC ThinkPad History from
    Tecnopolis](http://www.tecnopolis.ca/aixtp/tphistory.html)
  - [The Chinese 100% unoffical Pro-Thinkpad
    Forum 51nb](http://www.51nb.com/)
  - [日本IBM大和事業所參訪行程介紹特集](http://www.tpuser.idv.tw/articles/yamato-2.htm)

[Category:筆記型電腦](../Category/筆記型電腦.md "wikilink")
[Category:IBM](../Category/IBM.md "wikilink")
[Category:好設計獎](../Category/好設計獎.md "wikilink")

1.  [IBM ThinkPads in
    space](http://www-03.ibm.com/ibm/history/exhibits/space/space_thinkpad.html)

2.
3.
4.
5.
6.